\documentclass[french, english]{exam}
\input{ ../../../preambules/mes_packages_lua.tex}
\input{ ../../../preambules/style_pdt}
\header{\textbf{E2.} \textcolor{gray!60}{Première spécialité}} 
{}
{\themeEnergie}
% \printanswers
% -------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\titre{Plan de travail}
\section{\aRevoir}
\begin{revisions}
  \notionsRev{
    \begin{itemize}
      \item Vecteur force
      \item Énergie cinétique 
      \item Énergie mécanique
    \end{itemize}
  }
  \exosRev{
    \centering
    \qrcode{https://youtu.be/zlyIYtWWCkg}
    \url{https://youtu.be/zlyIYtWWCkg}
  }
\end{revisions}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{\activ}
\begin{activites}
  \act{AD}
  \begin{itemize}
    \item Travail d’une force
    \item Variation d’énergie cinétique
  \end{itemize}
  \tcblower
  COURS : parties 1 et 2
\end{activites}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{\jesaisfaire}
\manuel{274 - 293}

\begin{jeSaisFaire}
  \capacite{Utiliser l'expression de l'énergie cinétique d'un système modélisé
    par un point matériel.}{9}
  \capacite{Utiliser l'expression du travail dans le cas d'une force
    constante}{10}
  \capacite{Énoncer et exploiter le théorème de l'énergie cinétique.}{12, 13}
  \capacite{Calculer le travail d'une force de frottement d'intensité constante 
    dans le cas d'une trajectoire rectiligne.}{10, 11, 13}
  \capacite{Connaitre et savoir retrouver l'expression du travail du
    poids. }{10, 13}
  \capacite{\textbf{math.} Utiliser le produit scalaire de deux vecteurs. }{}
\end{jeSaisFaire}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{\jeMapproprie}
\begin{enumerate}
  \item Calculer l'énergie cinétique d'une tortue pesant $ \qty{1,50}{\kg} $ qui se déplace
  à $ \qty{0,25}{\km\per\hour} $.
  \begin{solution}
    L’énergie cinétique de la tortue vaut :
    
    $ E_\text{C} = \dfrac{1}{2}mv^2 = \dfrac{1}{2} \times 1,50 \times
    \left(\dfrac{0,25}{3,6}\right)^2 = \qty{3,6e-3}{\J}$.
  \end{solution}
  %
  % \clearpage
  \item Calculer la vitesse du système \{vélo + cycliste\} de masse 70 kg et d'énergie
  cinétique $ \qty{3,2}{\kilo\joule} $.
  \begin{solution}
    L’énergie cinétique du cycliste est $ \qty{3,2}{\kJ} = \qty{3,2e3}{\J} $ . On en déduit
    sa vitesse à partir de l'expression de l'énergie cinétique :
    $ E_\text{C} = \dfrac{1}{2}mv^2 $,
    
    Soit
    $ v = \sqrt{\dfrac{2 E_\text{C}}{m}} = \sqrt{\dfrac{2 \times \num{3,2e3}}{70}} =
    \qty{9,6}{\m\per\s} $.
  \end{solution}
  % 
  \item Compléter le schéma du travail du poids d'un système de masse $ m $ lors d'une
  montée de la position A vers B. Représenter $ \vv{AB} $, $ \vv{P} $, $ z_A $ et $ z_B $,
  $ \theta $.
  \begin{center}
    \begin{solution}
      \begin{tikzpicture}[thick,scale = 1]
        % repère
        \newcommand{\xmin}{0}
        \newcommand{\ymin}{-1.5}
        \newcommand{\xmax}{6}
        \newcommand{\ymax}{5}
        %\draw[help lines, dashed, color=black!15!] (\xmin,\ymin) grid (\xmax,\ymax);
        \coordinate (O) at (0,0);
        \draw[thick, ->] (O) --++ (90:\ymax) node [right, at end] {$ z $};
        \node at (0,1) [left] {$ z_A $} ;
        \node at (0,4) [left] {$ z_B $} ;
        % Points
        \coordinate (B) at (2,4);
        \coordinate (A) at (6,1);
        \coordinate (C) at (2,1);
        \coordinate (C') at (6,-1);
        % 
        \draw [gray, thick, dashed] (0,1) -- (A) ;
        \draw [gray, thick, dashed] (0,4) -- (B) ;
        \draw [gray, thick, dashed] (C) -- (B) ;
        % 
        \draw [thick, ->, blue!85] (A) node [above] {A} -- (B) node [above] {B};	
        \draw [thick, ->, purple] (A)  -- (C') node [left, midway] {$ \vv{P} $};
        \draw [thick] (6,0.65) arc (-90:-200:.5) node[below, midway] {$\theta$};
        \draw [thick,red] (5.2,1) arc (0:-30:-1) node[left,midway] {$\alpha$};
        % \draw [thick,red] (5.2,1.55) arc (-160:-180:.7) node[below, midway] {$\alpha$};
        \node at (C) [below] {$ C $} ;
        \draw [thick] (2,1.4) -- (2.5,1.4) -- (2.5,1) ;
        \draw [thick, <->] (0.9,1) -- (0.9,4) node [midway, left] {$ h $};
      \end{tikzpicture}
    \end{solution}
    % 
    \begin{tikzpicture}[thick,scale = 1]
      % repère
      \newcommand{\xmin}{0}
      \newcommand{\ymin}{-1.5}
      \newcommand{\xmax}{6}
      \newcommand{\ymax}{5}
      %	\draw[help lines, dashed, color=black!15!] (\xmin,\ymin) grid (\xmax,\ymax);
      \coordinate (O) at (0,0);
      \draw[thick, ->] (O) --++ (90:\ymax) node [right, at end] {$ z $};
      % \node at (0,1) [left] {$ z_A $} ;
      % \node at (0,4) [left] {$ z_B $} ;
      % Points
      \coordinate (B) at (2,4);
      \coordinate (A) at (6,1);
      \coordinate (C) at (2,1);
      \coordinate (C') at (6,-1);
      % 
      \draw [gray, thick, dashed] (0,1) -- (A) ;
      \draw [gray, thick, dashed] (0,4) -- (B) ;
      % \draw [gray, thick, dashed] (C) -- (B) ;
      % 
      \draw [thick, blue!85] (A)  -- (B) ;	
      \draw [thick, ->, white] (A)  -- (C') node [left, midway] {$ \vv{P} $};
      % \draw [thick] (6,0.65) arc (-90:-200:.5) node[below, midway] {$\theta$};
      % \draw [thick,red] (5.2,1) arc (0:-30:-1) node[left,midway] {$\alpha$};
      % \draw [thick,red] (5.2,1.55) arc (-160:-180:.7) node[below, midway] {$\alpha$};
      % \node at (C) [below] {$ C $} ;
      % \draw [thick] (2,1.4) -- (2.5,1.4) -- (2.5,1) ;
      \draw [thick, <->] (0.9,1) -- (0.9,4) node [midway, left] {$ h $};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  %
  \item \textbf{Retrouver} l'expression du travail du poids en fonction de $ m $, $ g $ ,
  $ z_A $ et $ z_B $ lors de la montée.
  
  \begin{minipage}{.5\linewidth}
    \begin{center}
      {\sc Méthode 1}
    \end{center}
    \begin{solution}
      \begin{align*}	
        W_\text{AB}(\vv{P}) &= \vv{P} \cdot \vv{AB} \\
        W_\text{AB}(\vv{P})  & =   P \times AB \times \cos(\theta) \\
                            & =  m \times g \times AB \times \cos(\dfrac{\pi}{2} + \alpha)\\
                            & = \textcolor{red}{-} m \times g \times AB \times \sin(\alpha) \\
                            & = \textcolor{red}{-} m \times g \times AB \times \dfrac{BC}{AB} \\
                            & = \textcolor{red}{-} m \times g \times BC \\
        W_\text{AB}(\vv{P}) & = \textcolor{red}{-} m \times g \times h < 0 	
      \end{align*}

      avec $ h = z_B - z_A $.	
    \end{solution}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.5\linewidth}
    \begin{center}
      {\sc Méthode 2}
    \end{center}	
    \begin{solution}
      
      Coordonnées : $ \textcolor{purple}{\vv{P} \begin{pmatrix}
          0 \\ - mg	\end{pmatrix}} $ et $ \textcolor{blue}{\vv{AB} \begin{pmatrix}
          x_B - x_A \\ z_B - z_A	\end{pmatrix} }$
      
      Donc : 
      \begin{align*}
        W_\text{AB}(\vv{P})
        & = \textcolor{purple}{\vv{P}} \cdot \textcolor{blue}{\vv{AB}} \\
        % 
        W_\text{AB}(\vv{P})
        & = \textcolor{purple}{\begin{pmatrix}	0 \\ - mg \end{pmatrix}}
          \times  \textcolor{blue}{\begin{pmatrix} x_B - x_A \\ z_B - z_A \end{pmatrix}}  \\
        W_\text{AB}(\vv{P}) & = \textcolor{purple}{- mg} \times \textcolor{blue}{(z_B - z_A)} < 0 \\
      \end{align*}
    \end{solution}
  \end{minipage}
  %
  % \clearpage
  \item Un enfant de masse $ m=\qty{40}{\kg} $ s’élance à l’aide d’une barre d’un point A
  situé en haut d’un toboggan présentant une partie rectiligne AB.
  \begin{itemize}
    \item  Faire le bilan des forces qui s’appliquent sur l’enfant à l’aide du schéma. 
    \item En appliquant le TEC, calculer la vitesse, en $ \si{\km\per\hour} $, de l’enfant
    au point B.
  \end{itemize}
  \begin{minipage}{.45\linewidth}
    \centering
    \textcolor{blue}{\textbf{Données} : }
    
    \textcolor{blue}{$ g = \qty{9,81}{\newton\per\kg} $}
    
    \textcolor{blue}{ $ v_A = \qty{2,0}{\m\per\s} $ }
    
    \textcolor{blue}{$ f = \qty{160}{\newton} $} 
    
    \textcolor{blue}{$ AB = \qty{10}{\m} $ }
    
    \textcolor{blue}{$ z_A - z_B = \qty{5,0}{\m} $ }
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.45\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \coordinate (A) at (0,0);
      \coordinate (B) at (-30:3);
      \coordinate (G) at (-30:1.5);
      \draw (G) node{$\bullet$} node[below left] {G};
      \draw[ thick, ->, blue] (A) -- (B);
      \draw (A) node[above] {A} node {$\bullet$};
      \draw (B) node[above right] {B} node {$\bullet$};
      \draw[ ->, blue] (A) -- (B);
      \draw[red, ->] (G) --++ (60:1) node[right] {$\vv{R_N}$};
      \draw[red, ->] (G) --++ (-90:1.3) node[right] {$\vv{P}$};
      \draw[red, ->] (G) --++ (150:.5) node[above] {$\vv{f}$};
    \end{tikzpicture}
  \end{minipage}
  \begin{solution}
    \begin{itemize}
      \item Référentiel : terrestre
      \item Système : enfant de centre G
      \item Bilan des forces :
      \begin{itemize}
        \item $ \vv{P} $, le poids, verticale, vers le bas, $ P = 40 \times 9,81 =\qty{392,4}{\N} $.
        \item $ \vv{R} $, réaction du support, diagonale, vers le haut à droite.
        \item $ \vv{f} $, force de frottement, diagonale selon droite AB, vers le haut à
        la gauche, $ f = \qty{160}{\N} $.
      \end{itemize}
    \end{itemize}
    
    Le travail de la force $ \vv{R} $ est nul car l'angle entre AB et R vaut à 90°.
    
    Le travail de la force de frottement s'écrit :
    $ W_\text{AB}(\vv{f}) = f \times AB \times \cos (\theta) $,
    
    avec $ \theta = \qty{180}{\degres} $ et $ AB = \qty{10}{\m} $.
    
    Le travail du poids lors d'une descente s'écrit : $ W_\text{AB}(\vv{P}) = m g \times (z_A - z_B) $, 
    
    avec $ z_A - z_B = \qty{5,0}{\m} $ et $ m = \qty{40}{\kg} $.
    
    Déterminons la vitesse de l'enfant au point B en appliquant le TEC : 	
    \begin{align*}
      \Delta E_\text{C} = E_\text{C}(B) - E_\text{C}(A)
      &= W_\text{AB}(\vv{P}) + W_\text{AB}(\vv{R}) + W_\text{AB}(\vv{f})    \\
      %
      \dfrac{1}{2}mv_{B}^2 - \dfrac{1}{2}mv_{A}^2
      & = m \times g \times (z_A - z_B) + 0 +  f \times AB \times \cos (\theta) \\	
    \end{align*}
    La vitesse initiale de l'enfant en A vaut $ v_A = \qty{0}{\m\per\s} $, on obtient alors :
    \renewcommand{\CancelColor}{\color{red}}
    \begin{align*}
      \dfrac{1}{2}m(v_{B}^2 - v_{A}^2) & = m \times g \times (z_A - z_B)
                                         +  f \times AB \times \cos (\theta) \\
      v_{B}^2 - v_A^2 & = \dfrac{2 \times (m \times g \times (z_A - z_B)
                        + f \times AB \times \cos (\theta)) }{m} \\
      v_{B}^2& = \dfrac{2 \times \cancel{m} \times g \times (z_A - z_B)}{\cancel{m}}
               + \dfrac{2 \times f \times AB \times \cos (\theta) }{m} + v_A^2\\
      v_{B} & = \sqrt{2g(z_A - z_B)  + \dfrac{2 \times f \times AB \times \cos
              (\theta)}{m}
              + v_A^2} \\
      v_{B} & = \sqrt{2 \times 9,81 \times 5,0
              +  \dfrac{2 \times 160 \times 10 \times \cos (180)}{40} + 2,0^2} \\
      v_B & = \qty{4,7}{\m\per\s}\\
      v_B & = \qty{17}{\km\per\hour} 
    \end{align*}
  \end{solution}
\end{enumerate}
\end{document}
